\documentclass[a4paper,11pt,fullpage]{article}

\usepackage{tp}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{mdframed}

\newcounter{numencart}
\newcommand{\titredencart}[2]{
  \refstepcounter{numencart}
  \textbf{\underline{\emph{Encart \thenumencart}} \hspace{0.5cm} #1}
  \par\medskip
  \label{#2}
}

\newenvironment{encart}
{
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      \begin{mdframed}[backgroundcolor=gray!15, outerlinecolor=gray!40]
        \small\sffamily
}
{
 \end{mdframed}
  \end{minipage}
  \end{center}
}


\definecolor{olivegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\vspace{-5cm}
\TDtitle{Profilez la consommation électrique du Numérique. \\Mettez du  \textit{\textcolor{olivegreen}{Vert}} dans vos logiciels !}
\TDnumber{0}
\TDdate{}

\setboolean{comment}{true}
\setboolean{correction}{false}

\definecolor{gris}{gray}{0.85}


\begin{document}

\lstset{emph={ssh},emphstyle=\textbf}

\TDmaketitle



%\section*{Introduction}
Ce travail pratique va vous permettre de mesurer la consommation électrique d'une machine de calcul lors de différentes phases d'usage et d'étudier quelques approches d'éco-conception logicielle ({\em Green Programming}).


\section{Mesurer la consommation électrique d'un serveur : PDU ou Wattmetre}
\subsection{Utilisation d'un PDU}
\label{sec:mesures-de-puissance}
\label{sec:brancher-le-pdu}
On va utiliser un \textit{Power Distribution Unit}. Cette grosse multiprise permet d'observer la puissance instantanée consommée sur chacune de ses prises.

Le PDU doit être connecté à un serveur DHCP qui lui attribue une adresse IP (branchement réseau Ethernet). Une fois cela fait, on pourra interroger le PDU avec un navigateur web ou des requêtes snmp.
\begin{question} Assurez-vous que le PDU a bien une adresse IP attribuée : sur le PDU, appuyez sur 'Menu' -> 'Network'. Notez son adresse IP (aussi dispo via \texttt{/var/log/syslog} du serveur DHCP).
\end{question}


\subsubsection{Interroger le PDU}
\label{sec:brancher-le-pdu}

Pour avoir accès aux infos du pdu, vous pouvez vous connecter via un navigateur web à l'adresse du PDU (elle est accessible via le menu \texttt{Network} du PDU.

\begin{question}  Allez visiter la page web offerte par le PDU. Login : apc - mot de passe : apc - Branchez une machine sur une des prises et observez sa consommation via 'Status' -> 'Outlet'. Au besoin, rechargez la page web.
\end{question}
\begin{question}  Pas très pratique de devoir passer par l'interface web. Lisez l'encart~\ref{enc:snmp} puis interrogez, via un terminal, le PDU sur la consommation instantanée de la prise sur laquelle vous avez branché quelque chose. Assurez-vous que la réponse est cohérente avec ce que la page web affichait, et aussi avec ce que vous espériez trouver.
\end{question}

Pour interroger le PDU à intervalles régulier (par exemple, toutes les secondes), vous pouvez utiliser la commande \verb|watch|. Par exemple, la commande
\begin{bash}
  watch -n 1 snmpget -v1 -c public 192.168.1.10 1.3.6.1.4.1.318.1.1.26.9.4.3.1.7.<PORT>
\end{bash}
effectue la requête snmp  toutes les secondes. 


\begin{encart}
\titredencart{Interroger le PDU}{enc:snmp}
Pour demander la puissance instantanée consommée par une prise, il faut demander au PDU via une requête SNMP~\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Simple_Network_Management_Protocol}}. Via ces requêtes, on peut demander la valeur de certaines variables à l'objet distant. Ces variables identifiées par une série de nombres séparées par des points (comme une adresse IP quoi), que l'on appelle OID (\textit{Object IDentifier)}.

Voici quelques exemples d'OID :
\begin{itemize}
\item \verb|1.3.6.1.4.1.318.1.1.12.3.3.1.1.2.${PORT}| Lecture de la position du port  : 1 (sous tension) ou 2 (prise coupée)|
\item \verb|1.3.6.1.4.1.318.1.1.12.3.3.1.1.4.${PORT}| Écriture de la position du port : 1 (sous tension) ou 2 (prise coupée)
\item \verb|1.3.6.1.4.1.318.1.1.26.9.4.3.1.6.${PORT}| Ampérage du port en 10xA
\item \verb|1.3.6.1.4.1.318.1.1.26.9.4.3.1.7.${PORT}| Puissance instantané du port en W
\item \verb|1.3.6.1.4.1.318.1.1.26.9.4.3.1.11.${PORT}| Consommation en 10xkW/h depuis le dernier reset (origine)
\end{itemize}

\verb|<PORT>| désigne la numéro de la prise.

\medskip

Le format d'une requête SNMP typique est celui-ci :

\verb|snmpget -v1 -c public <PDU_IP_ADDRESS> <OID>|

Donc pour connaître la puissance instantanée consommée sur la prise numéro 10, vous tapez dans un terminal :

 \verb|snmpget -v1 -c public 192.168.1.10 1.3.6.1.4.1.318.1.1.26.9.4.3.1.7.10|

\end{encart}


\subsection{Utiliser un wattmètre}
\label{start}
%\subsection{Mise en place du TP : Visualiser les graphes d'énergie avec kwapi}
%D'abord se connecter sur la machine serveur attribuée avec le login attribué en support X et en créant le tunnel :
%\begin{bash}
%ssh -X -L808Y:machine_serveur:8080 mon_compte@machine_serveur
%
%\end{bash}
%
%
%
%%ssh -X user@192.168.99.XX
%
%
%On va utiliser l'environnement kwapi (KiloWatt API) \footnote{KWAPI : http://kwapi.readthedocs.org/en/latest/architecture.html} (développé par Inria Avalon) qui interroge un ensemble hétérogène de wattmètres (pdu, snmp, usb, série) et génère graphes et logs correspondants. kwapi est déployé sur la plate-forme expérimentale Grid5000 et dialogue avec plusieurs centaines de wattmètres.
%
%La page web qui affichera les graphes est donc :
%\\ \url{http://localhost:808Y}\\
%

Les  serveurs sont instrumentés à l'aide de wattmètres {\em wattsup pro.} 
Se connecter au  serveur attribué à votre groupe. Installer le logiciel wattsup : \url{http://perso.ens-lyon.fr/laurent.lefevre/tpgreen/}. Le logigiciel à installer se trouve dans LinuxUtility.zip

Mesurer la consommation du serveur :
\begin{bash}
wattsup -t -c 10 ttyUSB0 watts
\end{bash}






\begin{question}
Pour s'échauffer : profiler une minute de consommation énergétique du serveur.

Collecter les données de mesures électriques dans un fichier : 
\begin{bash}
stdbuf -oL ./wattsup -t -c 10000 ttyUSB0 watts > fichier.txt
\end{bash}


 Rapatrier ce fichier sur votre machine locale. Tracer un profil énergétique avec un logiciel comme excel ou libreoffice.
\end{question}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{profilage_excel.png}
\caption{Exemple de profilage énergétique avec  excel}
\label{excel}
\end{figure}




%\subsection{Extraction des logs}
%
%\subsubsection{Récupérer tous les logs de consommation électrique}
%
%
%
%\begin{bash}
%curl 'http://localhost:12000/timeseries/?proe'
%\end{bash}
%X est le numéro du serveur/wattmètre
%
%\begin{question}
%Quelle est la forme des logs ? Retrouvez les valeurs observées.
%\end{question}
%
%\subsubsection{Récupérer les  logs de consommation électrique d'une expérience}
%
%
%
%\begin{bash}
%curl 'http://localhost:12000/timeseries/
%?start_time=timestamp&end_time=timestamp&probes=server-se'
%\end{bash}
%
%
%Rappel : Utilisez la commande suivante pour obtenir un timestamp :
%\begin{bash}
%date -d "2014-09-22 14:10" "+%s"
%\end{bash}
%
%\begin{question}
%Réalisez une extraction d'une minute de logs. 
%\end{question}


\newpage
\section{Impact sur la consommation électrique de quelques {\em benchmarks}}
%idle, cpuburn, hdparm, stress, iperf, htop
Le but est d'observer le comportement électrique d'une machine lors du  déploiement d'opérations de base.

\subsection{Consommation Idle }
\begin{question}
Quelle est la consommation du serveur en mode inutilisé (idle) ? 
\end{question}

\begin{comment}
Vérifier la faible utilisation du cpu avec la commande top.
\end{comment}


\begin{question}
Observez la consommation de la machine. Quelle unité de mesure est reportée par le capteur ? Quel est la fréquence de mesure ?
\end{question}

\begin{question}
La mesure observée est-elle instantanée ou moyennée ?
\end{question}


\begin{question}  Enregistrez pendant une minute la consommation de votre machine  en redirigeant la sortie vers un fichier.
\end{question}
\begin{question}  Calculez l'énergie consommée pendant cette minute.
\end{question}
%\begin{question}  Calculer l'équivalent GES pour l'alimentation de votre machine pendant cette minute.
%\end{question}

%\begin{question}
%Lancez la commande xeyes. Quel est l'impact sur la puissance observée ?
%\end{question}


%
%\begin{question}
%Do your three nodes have the same idle consumption? How can you explain that?
%\end{question}
%
%

\subsection{Applications intensives en CPU}
%//Le CPU est encore souvent le composant le plus gourmand en énergie.


\begin{question}
Combien de coeurs/CPUs disposez vous sur la machine ?
\end{question}

\begin{question}
Créez votre application cpu intensive (ex cpuburn.sh) qui  :
\begin{itemize}
\item	affiche timestamp de départ;
\item	lance la  commande "stress  -t time -c 2 -i 2 -m 2 -d 2" pendant un temps (secondes) passé en paramètre. (Si besoin);
\item	affiche le timestamp de fin.
	\end{itemize}
	
\end{question}


\begin{attention}
Cette application utilise \texttt{stress} qui fait chauffer les serveurs. A utiliser avec modération !
\end{attention}


\begin{question}

Lancez un cpuburn de 1  seconde. Avez vous le temps d'observer sa consommation énergétique en live ?
\end{question}


\begin{question}
Lancez un cpuburn de 10 secondes. Arrivez vous à capturer la totalité de l'application cpuburn  ? Qu'observez vous au niveau de la mesure électrique (décalage, précision, variation ?) ?

% décalage de deux secondes pour captuer la mesures




\end{question}

\begin{question}
Quelle différence observez vous en consommation entre le serveur idle et le serveur avec cpuburn ? 


  Observez l'expérience avec les commandes top et htop.
  \end{question}


\begin{question}

Faites varier le nombre de coeurs de calcul utilisés en fonction des coeurs disponibles sur le serveur. Observez la puissance électrique atteinte.


\begin{itemize}

\item Valeur de la puissance électrique pour stress -c 2 :
\item Valeur de la puissance électrique pour stress -c 4 :
\item Valeur de la puissance électrique pour stress -c 8 :
\end{itemize}



\end{question}

\begin{question}

Comparez les puissances électriques de stress -c 2 / stress -i 2 / stress -m 2 et stress -d 2. Observez vous des différences en termes de puissance ?


\end{question}




\subsection{Applications intensives en utilisation disque}

On utlise la commande hdparm qui utilise les disques. Regardez l'utilité de hdpram (man hdparm).

\begin{bash}
Lancer hdparm.sh 30 
\end{bash}


\vspace{0.3cm}

\begin{question}
Que fait cette commande et observez vous un impact sur la consommation électrique ?
\end{question}



\subsection{Applications intensives en utilisation réseau}
On va déployer une application intensive en utilisation réseau qui va communiquer entre 2 serveurs  ou entre le serveur et votre machine :
\begin{bash}
iperf-server.sh 120 &
\end{bash}


et rapidement on lance une application cliente :
\begin{bash}
iperf-client.sh 30 machine &
\end{bash}



\begin{question}
Quel est l'impact sur la consommation électrique de la machine ? Regardez le comportement de la machine (top).
\end{question}



\subsection{Conclusion sur les benchmarks}

\begin{question}
D'après vous, quelle ressource consomme le plus : CPU, réseau, stockage ?
\end{question}



\section{Green sort : Bulles et Quick verts}

Tous les codes sources  sont disponibles ici :\\
\url{http://perso.ens-lyon.fr/laurent.lefevre/tpgreen/applications/}
\subsection{Bubble sort / Tri à bulles}

Un très mauvais programmeur  (qui n'a pas suivi la formation ANF) réalise un programme de tri de données par la méthode des bulles.
%
%
%\begin{bash}
%#define MAX 50000
%#include <stdio.h>
%#include <stdlib.h> 
%int * tableau = NULL ;
%void bubble_sort(int list[], long n)
%{  long c, d, t;
%  for (c = 0 ; c < ( n - 1 ); c++)
%  {
%    printf ("Etape %ld\n",c);
%    for (d = 0 ; d < n - c - 1; d++)
%    {
%      if (list[d] > list[d+1])
%      {
%        /* Swapping */
%        t         = list[d];
%        list[d]   = list[d+1];
%        list[d+1] = t;
%      }
%    }
%  }
%}
%void creer_tableau()
%{
%  int i;
%  for (i=0;i<MAX;i++) 
%    {
%      tableau = realloc (tableau, i * sizeof(int ) );
%      tableau[i]=MAX-i;
%    printf("--> Allocation tableau case : %d  -> %d\n",i,tableau[i]);
%    }
%}
% 
%int main()
%{ int i; 
%  creer_tableau();
%  //for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);
%  printf ("Tableau cree attente de 5 secondes\n");
%  sleep(5);
%  printf("Debut du tri\n");
%  bubble_sort(tableau, MAX);
%  printf("Fin du tri\n");
%  for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);
%  free(tableau);
%  return 0;
%}
% 
%\end{bash}

\begin{question}
Récupérez, compilez et éxecutez l'application de tri {\bf bubble sort} (fichier bubble1\_dumb.c). Observez les opérations effectuées par cette application.
\end{question}



\begin{question}
Si besoin, modifier le nombre MAX d'éléments pour que l'application dure quelques secondes. Observez le profil énergétique de cette application.
\end{question}





\subsection{Un Quick Sort mais lent}
Au lieu de trier des bulles, trions en mode {\em quick} ! Un  bon programmeur  réalise le programme suivant (fichier quick\_lent.c).:
%
%\begin{bash}
%#define MAX 50000
%#include <stdio.h>
%#include <stdlib.h> 
%int * tableau = NULL ;
% 
%void quick_sort (int *a, int n) {
%    if (n < 2)
%        return;
%    int p = a[n / 2];
%    int *l = a;
%    int *r = a + n - 1;
%    while (l <= r) {
%        if (*l < p) {
%            l++;
%        }
%        else if (*r > p) {
%            r--;
%        }
%        else {
%            int t = *l;
%            *l = *r;
%            *r = t;
%            l++;
%            r--;
%        }
%    }
%    printf ("Etape %d\n",n);
%    quick_sort(a, r - a + 1);
%    quick_sort(l, a + n - l);
%}
%
%void creer_tableau()
%{
%  int i;
%  for (i=0;i<MAX;i++) 
%    {
%      tableau = realloc (tableau, i * sizeof(long) );
%      tableau[i]=rand()*i;
%      printf("--> Allocation tableau case : %d \n",i);
%    }
%}
% 
%int main()
%{ int i;  
%  creer_tableau();
%  for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);
%  sleep(3);
%  printf("Debut du tri\n"); 
%  quick_sort(tableau, MAX); 
%  printf("Fin du tri\n");
%  for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);
%  free(tableau);
%  return 0;
%}
%\end{bash}


\begin{question}
Récupérez, compilez et exécutez l'application de tri {\bf quick sort} sur un volume suffisant de données pour que l'application dure quelques secondes.
 Observez le profil énergétique de cette application. Quel est l'impact de la fonction creer\_tableau() ?
\end{question}


\begin{question}
A l'aide de deux extractions de logs, calculez la consommation énergétique des deux applications (en joules). Quelle est l'application la plus consommatrice  en énergie ?
\end{question}

\begin{question}
Quelle est la consommation en kwh ? 
%cout eq carbone retrouver sur le site de RTE
Quel est le cout en euros ?
\end{question}


\subsection{Un vrai tri vert !}
Un développeur veut concevoir le tri le plus efficace possible. En sera t'il plus vert ?

\begin{question}
Simplifiez la fonction creer\_tableau(). Quel est l'impact sur le profil énergétique du tri à bulles ? Quel est l'impact sur le profil énergétique du tri {\em quick} ?
\end{question}


\begin{question}
Quel est l'impact des affichages (printf) sur le profil énergétique ?
\end{question}

\begin{comment}
Vous n'avez pas eu le temps de développer un vrai tri vert; il est disponible ici : quick.c
\end{comment}

%\begin{bash}
%#define MAX 300000
%#include <stdio.h>
%#include <stdlib.h>
%#include <unistd.h>
%int tableau[MAX];
%
%void quick_sort (int *a, int n) {
%    if (n < 2)
%        return;
%    int p = a[n / 2];
%    int *l = a;
%    int *r = a + n - 1;
%    while (l <= r) {
%        if (*l < p) {
%            l++;
%        }
%        else if (*r > p) {
%            r--;
%        }
%        else {
%            int t = *l;
%            *l = *r;
%            *r = t;
%            l++;
%            r--;
%        }
%    }
%    //printf ("Etape %d\n",n);
%    quick_sort(a, r - a + 1);
%    quick_sort(l, a + n - l);
%}
% 
%int main () 
%{
%  int i;
%  for (i=0;i<MAX;i++) 
%    {
%      tableau[i]=rand()*i;
%      // printf("--> Remplissage  tableau case : %d  valeur : %d\n",i,tableau[i]);
%    }
%  
%  sleep(3);
%  printf("Debut du tri\n");  
%  quick_sort(tableau, MAX);  
%  printf("Fin du tri\n");  
%  for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);  
%  return 0;
%}
%\end{bash}
%

\begin{question}
Exécutez cette version du programme. Qu'en est il de l'efficacité en termes de performances et d'énergie ? 
\end{question}

\begin{question}
Dans cet exemple;  performance de l'application va de paire avec efficacité énergétique. Est ce toujours le cas ?
\end{question}

\section{Un PI vert}
On veut créer un site web qui renvoie aux utilisateurs, les 15000 premières décimales de PI. Un très bon programmeur conçoit le programme suivant en s'inspirant de la méthode Spigot\footnote{http://www.cs.ox.ac.uk/jeremy.gibbons/publications/spigot.pdf}.

% et qui simule le calcul séquentialisé de PI pour MAX clients.
%
%\begin{bash}
%#include <stdio.h>
%#include <stdlib.h>
%
%int a[52514],b,c=52514,d,e,f=1e4,g,h;
%
%void calcul_pi()
%{
%  c=52514; f=1e4;
%  for(;b=c-=14;h=printf("%04d",e+d/f)) for(e=d%=f;g=--b*2;d/=g)
%					 d=d*b+f*(h?a[b]:f/5),a[b]=d%--g;
%}
%
%main()
%{      printf("Calcul de PI pour un client\n");
%      calcul_pi();  
%}
%
%
%
%\end{bash}

\begin{comment}
Récupérez cette application ici : calcul\_pi.c
\end{comment}

\begin{question}
Quel profil énergétique a cette application ? Faites la boucler plusieurs fois pour avoir le temps de mesurer. Quel est le cout en joules par affichage de 15000 décimales de pi ?
\end{question}

\begin{question}
Mais votre serveur est multicoeur ou multi CPU! Lancez plusieurs instances simultanées afin de simuler plusieurs clients qui demandent la même requête sur le site web. Quel est  l'impact sur le cout en joules par affichage des décimales de  PI ?
\end{question}

\begin{comment}
Les décimales de PI ne devraient pas varier dans le temps !  Ne  pourrait-on précalculer les décimales, les stocker dans un fichier et les délivrer aux utilisateurs.
\end{comment}

\begin{question}
Proposez une version pré-calculée (avec stockage et délivrance du fichier) du programme précédent. Quel est le profil énergétique de cette version ?  Calculez le cout en joules par affichage de PI.
\end{question}


\begin{question}
Quel est l'impact sur les performances et la consommation énergétique lorsque plusieurs instances de la version pré-calculée tournent en même temps sur la machine ?

\end{question}


%
%
%\section{Mesurer la consommation électrique d'un commutateur réseau (switch)}
%
%Mettre en place un mini réseau reliant 2 machines avec un switch
%
%Brancher le switch sur le wattmètre ou le PDU. 
%
%\begin{question}
%Mesurer la consommation instantanée (watts) électrique d'un switch dans les cas suivants :
%\begin{enumerate}
%\item switch inutilisé aucun câble branché dessus
%\item branchement de câbles ethernet sur le switch
%\item  échange ponctuel de données entre les deux machines par le switch à l'aide d'un ping
%\item échange intensif de données entre les deux machines par le switch à l'aide d'un iperf
%
%\end{enumerate}
%
%\end{question}
%
%\begin{question}
%Capturez la consommation électrique pour chaque scénario (rediriger les mesures dans un fichier. Faites un graphe (avec l’outil de votre choix) qui permet d’observer le profil de la consommation électrique en fonction du temps. Qu'observez vous ?
%
%L'usage impacte t'il fortement la consommation du switch ? Votre switch a t’il une consommation électrique proportionnelle à l’usage ou constante ?
%\end{question}
%
%%Que vous apprennent les autres métriques électriques remontées par le wattmètre (volts	- amps- kwh) ?
%\subsection{ Influencer la consommation réseau en changeant les paramètres d'échanges}
%\begin{question} Peu de leviers réseaux sont disponibles sur les machines. Modifiez la vitesse du réseau et observez l'impact sur la consommation énergétique sur le switch et le serveur.
%L'impact sur la consommation instantanée est -il significatif ?\\
%Exemple pour forcer la carte réseau à 10Mbits : ethtool -s eth0 speed 10 duplex full autoneg off
%\end{question}
%
%\begin{question} Quels autres leviers pourrait-on imaginer ?
%
%\end{question}

%
%
%\section{En option : mesurer les services et applications}
%
%\begin{question} Installer l'extension carbonalyser du Shift Project (\url{https://theshiftproject.org/carbonalyser-extension-navigateur/}) avec votre navigateur web. Observez les estimations associées à une séance de navigation et visionnage de vidéo (youtube par exemple).
%\end{question}
%
%\begin{question} Installer le framework scaphandre (\url{https://bpetit.nce.re/fr/2021/01/scaphandre-v0.1.1-mesurer-la-consommation-d\%C3\%A9nergie-des-coulisses-du-num\%C3\%A9rique/}). Comparez la consommation rapportée sur les  différentes applications précédentes (cpuburn, strees). 
%\end{question}

\section{Émissions de gaz à effet de serre}
\label{sec:mesures-de-puissance}


L'électricité est obtenue par transformation d'une source d'énergie primaire, typiquement combustion d'énergie fossile ou turbinage actionnée par le vent ou l'eau. Dans chaque pays, ces moyens de production d'électricité sont différents et ont des émissions de gaz à effet de serre très différents. En France, les émissions de CO2 moyens correspondant à chaque kWh produit sont trouvables sur rte.fr : \url{https://www.rte-france.com/eco2mix}

% \textbf{TODO} : enrichir cette section. Idéalement, j'aimerais :
% \begin{enumerate}
% \item Expliquer que c'est compliqué de caluler la moyenne des émissions de CO2 par kWh
% \item Donner la moyenne pour différents pays.
% \item Faire calculer les équivalent CO2 pour les différents appareils dans le cas de différents pays
% \end{enumerate}

\begin{question} Remplissez la table ci-dessous (la deuxième colonne correspond aux mesures faites précédemment)

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{| p{5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} | p{3.5cm} |}
  \hline
  \textbf{Appareil} & \textbf{Puissance observée} & \textbf{Éq. C02 pour 1h de fonctionnement} & \textbf{Eq. CO2 pour une utilisation mensuelle typique (que vous estimerez)}
  \\\hline
  Serveur idle & & &
  \\\hline
  Serveur stress CPU fixe ; & & &
  \\\hline
  Serveur iperf & &  &
  \\\hline

\end{tabular}
\end{table}
\end{question}

\begin{question} Calculez l'équivalent carbone des mêmes appareils pour l'Allemagne, la Pologne et la Suède en vous basant sur les chiffres trouvés là : \url{http://www.electricitymap.org}.
\end{question}

\begin{question} À combien de kilomètres parcourus en voiture correspond, en terme d'émission de CO2, le fonctionnement de tous les ordinateurs fixes de la salle pendant un mois ? Considérez qu'une voiture émet environ 120g d'eq.CO2 par km, et prenez des hypothèses quant au nombre d'heures d'activité des machines.
\end{question}

%
%\appendix
%
%\section{Annexe  : En savoir plus sur les PDU}
%
%Différentes sortes de PDU existent. On vous les décrit ci-desosus, en utilisant les termes anglais pour que vous puissiez, si nécessaire, rechercher facilement des infos sur ces équipements par la suite.
%\begin{description}
%\item[Basic PDU] une grosse multiprise convertissant une alimentation à haut ampérage en plusieurs alimentations à bas ampérage.
%\item[Monitored  PDU] permet de contrôler, à distance ou via un écran situé sur le PDU, la puissance instantanée consommée par l'ensemble des appareils branchés ;
%\item[Switched PDU] permet d'éteindre/allumer à distance chaque prise ;
%\item[Switched metered-by-outlet  PDU] permet en plusd'accéder à distance à la consommation de chacune des prises ;
%\end{description}
%
%
%\section{Annexe  : préparation des machines}
%
%\begin{itemize}
%\item Installer le paquet cpufrequtils
%
%Attention, selon les distributions Linux, les commandes fournies peuvent être \texttt{cpufreq} plutôt que \texttt{cpupower} !
%
%\item  Sur les machines Intel, il y a de fortes chances que le driver utilisé soit \verb|intel_pstate|, qui n'autorise que l'utilisation des gouverneurs \verb|powersave| et \verb|performance|. Le gouverneur \verb|userspace| est dispo seulement avec le driver plus vieux \verb|acpi-cpufreq|. Donc il faut dans ce cas :
%  \begin{itemize}
%  \item désactiver le driver intel : ajouter \verb|intel_pstate=disable| à la commande de lancement du noyau. C'est à dire qu'il doit y avoir une ligne \verb|GRUB_CMDLINE_LINUX="intel_pstate=disable acpi=force"| dans le fichier \verb|/etc/default/grub|
%\item Démarrer et charger le module userspace : \verb|modprobe cpufreq_userspace|
%\item Le fichier \verb|/sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_available_governors| doit contenir la ligne suivante (les gouverneurs dispo) : \verb|conservative ondemand userspace powersave performance schedutil |
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%
%\section{Annexe  : En savoir plus sur les gaz à effet de serre}
%
%Le pouvoir de réchauffement global (PRG) d'un gaz se définit comme le "forçage radiatif" (c'est à dire la
%puissance radiative que le gaz à effet de serre renvoie vers le sol), cumulé sur une durée variable. Cette valeur
%dépend du spectre d'absorption du gaz et de son temps de vie dans l'atmosphère. Elle est mesurée en
%comparaison au CO2.
%Ce pouvoir de réchauffement global est une représentation simplifiée de la réalité:
%
%\begin{itemize}
%\item la concentration des gaz dans l’atmosphère évolue et conditionne leur pouvoir de réchauffement ;
%\item les spectres d’absorption de deux gaz peuvent se recouvrir partiellement ainsi les pouvoirs de
%réchauffement de deux gaz sont interdépendants (parfois négligé dans les calculs) ;
%\item le temps de vie dans l’atmosphère peut varier suivant les conditions atmosphériques
%\end{itemize}
%
%Le GIEC1 a défini des équivalents d’émissions de CO2 pour 5 groupes de gaz à effet de serre, méthane, NOx,
%CFC, HFC, SF6.
%
%Les émissions de GES des systèmes énergétiques prennent place lors de la fabrication, du transport ou de l'utilisation. Prenons le cas particulier de la combustion. Lors de celle-ci, les GES à prendre en compte sont les produits de la combustion (CO2, HC imbrûlés, N20 ...). Mais pour une source de type biomasse, il ne faut pas tenir compte du CO2 émis à la combustion qui est censé être absorbée par des puits de carbone.



\section{En option, à regarder hors TP : top500 \& green500}

Le site top500 (top500.org) répertorie et classe les 500 plus gros {\em datacenters} au monde en fonction de leur performances soutenues et crêtes (flops).
\begin{question}
Consultez la liste du top500 de Novembre 2020. 
%Si le réseau trop lent : la liste est disponible ici : /home/llefevre/listes/ 
Observez les consommations électriques face aux performances. 
\end{question}


La liste green500 (https://www.top500.org/lists/green500/2020/11/) répertorie classes les 500 datacenters en fonction de leur efficacité énergétique.
\begin{question}
Consultez la liste du green500 de Novembre 2020. 
%Si le réseau trop lent : la liste est disponible ici : /home/llefevre/listes/
Quelle est la métrique de classement utilisée ? 
\end{question}

\begin{question}
Dans la course à l'exascale (prévue pour aboutir en 2023), le DARPA recommande de construire les futures centres exaflopiques avec une enveloppe de puissance de 20 MW maximum. Quel facteur d'amélioration d'efficacité énergétique doit on atteindre pour réaliser cet objectif ?
\end{question}


\section{En option, application de quelques leviers technologiques : Réglage du gouverneur}
\begin{question}
 Vous pouvez changer la fréquence du CPU ; moins il calcule vite, moins il consomme.
Sous Linux, nous pouvons pour cela utiliser un ensemble d'utilitaires appelé \verb|cpupower|. Lisez l'encart~\ref{enc:cpu} pour des détails sur le fonctionnement du changement de fréquence, puis Indiquez le nombre de processeurs et de c\oe{}urs de votre machine ainsi que les fréquences CPU minimale et maximale.
\end{question}

\begin{question}  Que fait le script Shell ci-dessous ? Copiez ces ligne dans un fichier \verb|.sh| au nom adapté.  Adaptez-le pour qu'il ait du sens sur votre machine. Notamment, à la place de \textbf{2.1GHz}, indiquez la fréquence max de vos CPU ; et aussi le nombre de c\oe{}urs (8 dans le cas de ce script) ne correspond peut-être pas.  Vérifiez dans les fichiers de \verb|/sys/devices/...| qu'il a effectivement un effet, puis mesurez la consommation de votre machine.
\begin{bash}
  #! /bin/bash
  
  for i in 0 1 2 3 4 5 6 7
  do
      sudo cpufreq-set -c $i -g performance
      sudo cpufreq-set -c $i -u 2.1GHz
  done
\end{bash}
\end{question}

\begin{encart}
\titredencart{En option : Changement de fréquence du CPU sous Linux}{enc:cpu}

D'abord, pour connaître le nombre de c\oe{}urs disponibles sur votre machine : \verb|cat /proc/cpuinfo|

Ensuite, il existe sous Linux un composant logiciel appelé \textit{governor} en charge de régler la fréquence du CPU. Différents types de \textit{governors} existent selon le comportement que vous voulez. Par exemple, pour qu'un utilisateur ait le droit de changer la fréquence CPU, il faut utiliser un certain governor. Les différents types disponibles sur votre machine sont listables grâce à la commande \verb|cpupower frequency-info|. Lorsque le noyau est configuré comme il faut (cf. annexes), vous pouvez utiliser les governors suivants
\begin{description}
\item[userspace] : Permet un programme utilisateur de positionner la fréquence CPU ;
\item[powersave] : Positionne la fréquence CPU au minimum;
% LL : je pense pas : quelque part entre le minimum et le maximum ;
\item[performance] : Positionne la fréquence CPU au maximum ;
\item[ondemand] : Utilise une heuristique pour adapter la fréquence CPU à la charge ;
\item[conservative] : Utilise une heuristique pour adapter la fréquence CPU à la charge, mais l'augmente et la diminue doucement plutôt que de changer d'un seul coup ;
\item[schedutil] : Utilise encore une autre heuristique pour adapter la fréquence CPU à la charge. Cette heuristique utilise certaines connaissances de l'ordonnanceur ; 
\end{description}

On ne va pas tous les utiliser dans ce TP mais si vous voulez plus d'infos : \url{https://www.kernel.org/doc/Documentation/cpu-freq/governors.txt}

Pour changer la fréquence CPU :
\begin{itemize}
\item sélectionner le governor : \verb|cpupower frequency-set --governor userspace|
\item sélectionner la fréquence: \verb|cpupower --cpu all frequency-set --freq 800MHz|
\end{itemize}

Pour avoir des infos sur ce qui est fait en ce moment, lisez \verb|/sys/devices/system/cpu/cpu*/cpufreq/| :
\item \verb|scaling_driver| est le driver utilisé.
\item \verb|scaling_available_governors| liste les \textit{governors} disponibles pour le driver utilisé ;
\item \verb|scaling_available_frequencies| liste les fréquences disponibles avec votre CPU ;
\item \verb|cpuinfo_min_freq| et \verb|cpuinfo_max_freq| donne  les fréquence min et max disponibles.

\end{encart}

\begin{question} Écrivez un autre script Shell positionnant la fréquence de tous les c\oe{}urs à la fréquence minimum. Quelle consommation électrique observez-vous ?
\end{question}

\end{document}

